千四公頃無推算建屋量 覓地委員嘆煲無米粥

千四公頃無推算建屋量
覓地委員嘆煲無米粥

港聞

政府研究在粉嶺高球場建屋。王心義攝

【本報訊】主宰本港未來土地來源的土地供應專責小組料4月諮詢公眾，綜合連月討論，在全港土地儲備選出的14個主要供應選項中，料發展棕地、私人土儲及屬私人遊樂場地契約的粉嶺高爾夫球場可較快應用，估計涉及最少1,400公頃土地，但大部份選項均無推算單位數目，有委員批「搞咗大龍鳳，但好似煲緊無米粥」。民間組織質疑小組工作成效，憂以公眾諮詢為名，實為地產商開發萬億土儲開綠燈。

記者：鍾雅宜

土地供應專責小組於去年9月1日成立，同月6日召開首次會議，至本月13日已舉行共10次正式會議。小組成立之初曾定出15個主要供應選項，包括利用私人土地潛力、發展私人遊樂場地契約用地、棕地、郊野公園及填海等，除早前政府表明軍事用地非閒置故未有討論外，其餘14個主要選項均有討論，當中9項有較詳細討論。

團體憂助地產商拓土儲

本報綜合5個月以來的討論，按可行性推算，預料當中較快發展的包括私人遊樂場地契約用地中的粉嶺高爾夫球場、私人土地儲備及棕地，但僅高球場有較具體可建單位數目，包括建議發展32公頃土地建4,600個單位或發展整個172公頃球場建1.32萬個單位；至於發展商擁有的新界農地、即私人土地儲備，估計涉及不少於1,000公頃土地，棕地亦約有360公頃土地具發展潛力，3個選項合共提供約1,400至1,500公頃土地，但部份可發展棕地已劃入新發展區內。

至於甚受爭議的填海及發展郊野公園用地則預料可分別提供1,400至1,500公頃及40公頃土地，屬長遠土地供應，發展料需時8至18年。更長遠項目則包括重置葵青貨櫃碼頭及碼頭上蓋發展、填平水塘。

小組委員王坤認同發展高球場及私人土地儲備均屬中短期措施，填海及填平水塘等則屬中長期措施，但即使發展高球場亦要視乎選擇哪個方案，「相信先局部發展會少啲爭拗，而發展私人土地亦可能有困難，例如補地價會拉鋸」。他坦言對小組能否覓得大量土地感悲觀，「搞咗大龍鳳，好似煲緊無米粥，只能擠牙膏咁擠少少出嚟」。

小組主席黃遠輝亦指按各選項的落實時間，料10年內可實行的選項不多，主要包括棕地、公私合作及發展高球場，小組不但面對技術困難，亦要與時間競賽，「希望小組可以代表到社會畀壓力政府，進取啲去搵地」。

本土研究社成員陳劍青認為，政府提供予公眾的資訊太少，諮詢無實質意意，「啲短租地連實質位置都冇，就話冇發展潛力，發展商新界農地同樣冇位置，但講到好似好可行」，擔心公眾在欠缺足夠資訊下被政府牽着走，變相為發展商開拓土儲開綠燈，「如將釋放私人農地合理化，講緊嘅係成千上萬億嘅土地利益」。

相關新聞

鄉村地未諮詢先DQ
港聞 6小時前